\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 12 Dicembre 2019}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{corollary}
    Sia $P \subseteq \R^2$ un poligono convesso con lati $l_1 \cup \dots\cup l_n$ parametrizzati da $\varphi_i : [0, 1] \to l_i$ e sia $\gamma : \partial P = l_1 \cup \dots\cup l_n \to X$, siano $\alpha_i = \gamma \compose \varphi_i$ allora $\alpha_1 * \dots * \alpha_n \sim 1_{\alpha_1(0)} \iff \gamma$ si estende a $P$ in maniera continua.

    [TODO: Disegnino]

    \begin{proof}
        Esiste un omeomorfismo $f : P \to D^2$ con $f(\partial P) = S^1$, per cui la tesi  segue da quanto già visto.
    \end{proof}
\end{corollary}

\subsection{Il $\pi_1$ come funtore}

Sia $f : X \to Y$ continua. Se $\alpha : [0, 1] \to X$ è continuo $f \compose \alpha$ lo è per cui $f$ induce $f_* : \Omega(a, a) \to \Omega(f(a), f(a))$. Se $\alpha \sim \beta$ in $\Omega(a, a)$ e $H : I^2 \to X$ è un'omotopia di cammini tra $\alpha$ e $\beta$ allora $f \compose H : I^2 \to Y$ è un'omotopia di cammini tra $f_*(\alpha)$ e $f_*(\beta)$. Dunque $f_*$ induce un'altra mappa $f_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(Y, f(a))$ (quindi il $\pi_1$ di uno spazio topologico viene associato ad un gruppo, mentre il $\pi_1$ di una funzione viene associato ad un omomorfismo)

Mostriamo che il $\pi_1$ rispetta le proprietà di un \textqt{funtore}

\begin{enumerate}
    
    \item Mostriamo che $f_*$ è un omomorfismo di gruppi:

        $$
        \begin{aligned}
            f_*([\alpha] \cdot [\beta]) 
            &= f([\alpha * \beta]) = \\ 
            &= [f \compose (\alpha * \beta)] = \\ 
            &= [(f \compose \alpha) * (f \compose \beta)] = \\ 
            &= [f \compose \alpha] \cdot [f \compose \beta] = \\ 
            &= f_*([\alpha]) \cdot f_*([\beta])
        \end{aligned}
        $$
    
    \item Se $g : Y \to Z$ allora mostriamo che $g_* \compose f_* = (g \compose f)_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(Z, g(f(a)))$.

        $$
        \begin{aligned}
            (f \compose g)_*([\alpha])
            &= [g \compose f \compose \alpha] = \\
            &= g_*([f \compose \alpha]) = \\ 
            &= g_*(f_*([\alpha])) = \\ 
            &= (g_* \compose f_*)([\alpha])
        \end{aligned}
        $$

    \item Data l'$\Id : X \to X$ allora $\Id_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(X, a)$ è l'identità: ovvio.

\end{enumerate}

Abbimao così realizzato un funtore da \textqt{spazi topologici puntati con funzioni continue che preservano la puntatura} e \textqt{gruppi con omomorfismi di gruppi}.

\begin{corollary}
    $f : X \to Y$ omeomorfismo $\implies f_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(X, f(a))$ è un isomorfismo.

    \begin{proof}
        Sia $g : Y \to X$ l'inversa continua di $f$ allora $g_* : \pi_1(Y, f(a)) \to \pi_1(X, a)$. Ora $\Id_{\pi_1(X, a)} = \Id_* = (g \compose f)_* = g_* \compose f_*$. $\Id_{\pi_1(Y, f(a))} = \Id_* = (f \compose g)_* = f_* \compose g_* \implies f_*, g_*$ sono isomorfismi.
    \end{proof}
\end{corollary}

\begin{observation}
    $X$ omeomorfo a $Y \implies X$ omotopicamente equivalente a $Y$.
\end{observation}

Ci possiamo ora chiedere se vale $X$ omotopicamente equivalente a $Y \implies \pi_1(X) \simeq \pi_1(Y)$, la risposta e sì e lo vediamo nelle seguenti proposizioni.

\begin{prop}
    $f : X \to X$ omotopa all'identità tramite $H : X \times I \to X$ e sia $\gamma : [0, 1] \to X, \gamma(s) = H(a, s)$ allora la mappa $f_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(X, f(a))$ e $\gamma_\# : \pi_1(X, a) \to \pi_1(X, f(a))$ coincidono.

    \begin{proof}
        $\forall \alpha \in \Omega(a, a)$ definiamo $K : I^2 \to X$ con $K(t, s) = H(\alpha(t), s)$ e $H_0 = \Id, H_1 = f$. 

        $$
        \begin{gathered}
            \forall t, s \\
            K(t, 0) = \alpha(t) \\
            K(t, 1) = f(\alpha(t)) \\
            K(0, s) = K(1, s) = \gamma(s) \\
        \end{gathered}
        $$

        dunque la giunzione $\alpha * \gamma * \overline{f_*(\alpha)} * \bar\gamma$ si estende da $\partial I^2$ a $I^2$. Lo stesso vale per $f_*(\alpha) * \bar \gamma * \bar \alpha * \gamma$, che è perciò omotopo come cammino a $1_{f(a)} \implies 1 = [f_*(\alpha) * (\bar\gamma * \bar\alpha * \gamma)] = [f_*(\alpha)] \cdot [\bar\gamma * \bar\alpha * \gamma]$, cioè $f_*([\alpha]) = [f_*(\alpha)] = [\bar\gamma * \bar\alpha * \gamma]^{-1} = [\overline{\bar\gamma * \bar\alpha * \gamma}] = [\bar\gamma * \alpha * \gamma] = \gamma_\#([\alpha])$.
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{theorem}
    $f: X \to Y$ equivalenza omotopica $\implies f_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(Y, f(a))$ è un isomorfismo.

    \begin{proof}
        Sia $g : Y \to X$ un'inversa omotopica di $f$. Poiché $g \compose f \sim \Id_X \implies (g \compose f)_* = g_* \compose f_* : \pi_1(X, a) \to \pi(X, g(f(a)))$ è un isomorfismo in qunato coincide con $\gamma_H$ per qualche $\gamma \in \Omega(a, g(f(a)))$. Analogamente $f_* \compose g_*$ è un isomorfismo dunque $f_*$ è iniettiva e surgettiva, che è la tesi.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
    $X$ è semplicemente connesso se $X$ è connesso per archi e $\forall a \in X \; \pi_1(X, a) = \{ 1 \}$
\end{definition}

\begin{corollary}
    Se $X$ è contraibile, $X$ è semplicemente connesso.
\end{corollary}

\begin{prop}
    $A \subseteq X$ retratto con inclusione $i : A \to X$ e retrazione $r : X \to A$ allora

    \begin{enumerate}[label={\arabic*)}]
    
        \item $i_*$ è iniettiva e $r_*$ è surgettiva (per qualsiasi scelta del punto base in $A$)

        \item Sel al retrazione è per deformazione allora $i_*$ e $r_*$ sono isomorfismi

    \end{enumerate}

    \begin{proof} \ 
        \begin{enumerate}[label={\arabic*)}]
            
            \item Dato $a \in A, r \compose i = \Id_A \implies r_* \compose i_* = \Id_{\pi_1(A, a)}, i_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(X, a)$ e $r_* : \pi_1(X, a) \to \pi_1(A, a)$, da cui la tesi. 
            
            \item Segue dal fatto che $i$ e $r$ sono equivalenze omotopiche.

        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{observation}
    Se $A \subseteq X, i_* : \pi_1(A, a) \to \pi_1(A, a)$ può non essere iniettiva, vedremo che questo è il caso per $X = D^2$ e $A = S^1$.
\end{observation}

\begin{example}
    Abbiamo studiato la mappa $\Omega(a, a) \to \Omega(S^1, a)$ data da $\alpha \mapsto \hat\alpha$ ed abbiamo osservato che se $[\alpha] = [\beta]$ in $\pi_1(X, a)$ allora $\hat\alpha \sim \hat\beta$ come mappa $S^1 \to X$. Perciò è ben definita la mappa $\psi : \pi_1(X, a) \to [S^1, X]$ data da $\psi([\alpha]) = [\hat\alpha]$.

    Dimostrare che se $X$ è connesso per archi, $\psi$ è surgettiva e $\psi([\alpha]) = \psi([\beta]) \iff [\alpha]$ è coniugato a $[\beta]$ in $\pi_1(X, a)$ (dunque $[S^1, X]$ è in bigezione con la classe di coniugio di $\pi_1(X, a)$)
\end{example}

\begin{example} \ 
    \begin{enumerate}[label={\arabic*)}]
        
        \item Mostrare che $f : \P^1(\R) \times \P^1(\R) \to \P^3(\R)$ data da

            $$
            ([x_0 : x_1], [y_0 : y_1]) \mapsto [x_0 y_0 : x_0 y_1 : x_1 y_0 : x_1 y_1]
            $$

            è una ben definita immersione topologica 
        
        \item Sia $X = \{ [x_0 : x_1 : x_2 : x_3] \in \P^3(\R) \mid x_0 x_3 - x_1 x_2 = 0 \}$ mostrare che $X \simeq S^1 \times S^1$ 

    \end{enumerate}

    \begin{proof} \ 
        \begin{enumerate}[label={\arabic*)}]
            
            \item Poiché $[x_0 : x_1] \in \P^1(\R)$ allora $\exists i \in \{ 0, 1 \}$ con $x_i \neq 0$ e analogamente $\exists j$ con $y_j \neq 0 \implies x_i y_j \neq 0$. Dunque $[x_0 y_0 : x_0 y_1 : x_1 y_0 : x_1 y_1]$ è ben definito. Inoltre consideriamo la mappa

                $$
                \begin{gathered}
                    g : (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \times (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \to \R^4 \setminus \{ 0 \} \\
                    g((x_0, x_1), (y_0, y_1)) = (x_0 y_0, x_0 y_1, x_1 y_0, x_1 y_1)
                \end{gathered}
                $$

                se $\lambda, \mu \neq 0$ allora vale $g(\lambda \cdot (x_0, x_1), \mu \cdot (y_0, y_1)) = \lambda \mu g((x_0, x_1), (y_0, y_1)) \implies f$ si ottiene per passaggio al quoziente di $g$ ed è in particolare ben definita e continua perché $g$ lo è (più commutazione tra quoziente e prodotto).

        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{example}


\end{document}
